\documentclass{bmvc2k}

%% Enter your paper number here for the review copy
% \bmvcreviewcopy{??}

% \usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb}

\title{Classificação de Imagens}

% Enter the paper's authors in order
% \addauthor{Name}{email/homepage}{INSTITUTION_CODE}
\addauthor{Thiago Chaves}{180021702}{1}
\addauthor{Larissa Andrade}{180055127}{1}

% Enter the institutions
% \addinstitution{Name\\Address}
\addinstitution{
  Departamento de Ci\^encia da Comptuta\c{c}\~ao\\
  Universidade de Bras\'{\i}lia\\
  Campus Darcy Ribeiro, Asa Norte\\
  Bras\'{\i}lia-DF, CEP 70910-900, Brazil,  
}

\runninghead{Thiago Chaves, Larissa Andrade}{Computer Vision Assignment -- \today}

% Any macro definitions you would like to include
% These are not defined in the style file, because they don't begin
% -----------------------------------------------------------------------
% Document starts here
\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\paragraph{}
Esse artigo trabalha a clássica área de estudo de Visão computacional de classificação de imagens, que representa a tarefa, performada por um computador, de gerar semântica ao receber imagens como dados de entrada, ou seja, decidir a classe a qual determinada imagem pertence. Existem diversos algoritmos de aprendizado de máquina criados para essa finalidade, e os aqui discutidos são o de Bag of Visual e Redes Neurais Convolucionais. Os resultados encontrados demonstram a superioridade das Redes Neurais, porém, também indicam uma performance satisfatória do Bag of Visual Words em certas classes. 
\end{abstract}

%-------------------------------------------------------------------------
\section{Introdu\c{c}\~ao}
\paragraph{}
Com o aumento da importância do contéudo visual digital, como vídeo e fotos, a classificação de imagens demonstrou-se um campo de extrema relevância, com aplicações em algoritmos de busca e robôs autônomos.
Esse documento, então, discute dois métodos de classificação de imagem distintos, os quais requerem  conhecimento geral de algoritmos de aprendizado de máquina, de redes neurais e de processamento de imagem.

A primeira metodologia aborda o conceito de \textit{Bag of Visual Words} e explora modelos primariamente estatísticos de classificação de imagens, o qual tem seu estudo como sequência e abrangência da categorização de textos\citep{yang}, utilizando-se de uma inerente retratação léxica das imagens. Enquanto o segundo explora o uso de redes neurais convolucionais, um modelo orgânico e muito similar cerébro humano, que demonstrou ser uma poderosa ferramente em diversas questões contemporâneas.

\footnote{  Larissa: escreveu Metodologia de BOVW, Introdução, e Abstract e código de BOVW.
			Thiago: escreveu Metodologia de CNN, Resultados, Conclusão e códigos de CNN e BOVW. }
%-------------------------------------------------------------------------
\section{Metodologia}
\subsection{Bag of Visual Words}
\paragraph{}
Antes da formalização e consequente popularização do uso de redes neurais na resolução de uma gama de problemas, incluindo o de classificação de imagens, a comunidade de visão computacional estudou essa mesma problemática através de variadas perspectivas, sendo uma delas a de Bag of Visual Words. Um aspecto principal desse método é a visualização de imagens como um conjunto de palavras, nesse caso, palavras visuais que correspondem a porções chaves para a tradução da figura em semântica.

O primeiro passo, então, é a aquisição de vários fragmentos das imagens do conjunto de treino, para assim serem organizados em palavras \ref{fig:features}. Isso pode ser feito por meio de diversos métodos, como, por exemplo, implementando o algoritmo SIFT para a detecção de  \textit{keypoints}, captura de momentos, ou, ainda, criando uma grade por cima da imagem, igualmente espaçada, de forma que os pequenos retângulos denotam tais fragmentos. A técnica SIFT, em específico, demonstra-se interessante pois as unidades coletadas,  os \textit{keypoints}, definem-se como regiões proeminentes que contém grande informação local sobre a imagem \citep{yang}. Os \textit{keypoints} são codificados por numerosos \textit{descriptors}. No entanto, a quantidade de \textit{descriptors} encontrada em uma figura é particular e, portanto, variável de imagem em imagem. Por isso, as partições por grades foi utilizada nesse documento, facilitando passos que serão discutidos.  
\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
      \includegraphics[width=0.5\textwidth]{bovw_multiple_feature_vectors.png}
      \end{tabular}
      \caption{Extração de \textit{features}.}
   \label{fig:features}
   \end{center}
\end{figure}

Após a obtenção de bastantes unidades de imagem extraídas de todas as imagens do grupo de treino, é necessário agrupá-las em grupos sinônimos de maneira a se definir palavras, ou seja, gerar significado comum a determinados agrupamento desses pedaços. Esse processo de conglomeração é realizado pelo algoritmo Kmeans. Sua funcionalidade é juntar fragmentos similares e rotulá-los por um centróide, o qual representa o grupo e gera, então, uma palavra. Assim, o conjunto de palavras definidas caracteriza o vocabulário criado para essa coleção de figuras escolhida.

Com um vocabulário criado, o seguinte procedimento é a criação de histogramas contendo todas as palavras achadas. Iterando-se sobre o conjunto de imagens, cada palavra encontrada em uma figura conta como um adição unitária no seu respectivo histograma. No final do processo, tem-se diversos histogramas, cada um associado a uma imagem contabilizando a frequência das palavras nessa específica imagem \ref{fig:hist}.
\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
      \includegraphics[width=0.5\textwidth]{bovw_visual_word_counts.jpg}
      \end{tabular}
      \caption{Ilustração do processo de criação de histogramas.}
   \label{fig:hist}
   \end{center}
\end{figure}
As informações coletadas em relação aos histogramas serão, agora, submetidas a uma \textit{Support Vector Machine} (SVM). O objetivo da SVM é produzir um classificador por meio de aprendizado supervisionado, isto é,  através do treinamento extensivo de dados rotulados, espera-se que com entrada de um dado não rotulado, como saída, obtenha-se o rótulo correto\citep{andre}. Dessa maneira, a SVM é alimentado com os histogramas das imagens do conjunto de treino e suas respectivas classes.

Portanto, para classificar uma imagem, encontra-se seus fragmentos, os quais são aglomerados em palavras e, então, constrói-se seu histograma. Esse histograma é dado como entrada da SVM treinada que devolve o rótulo da imagem. É válido notar que, para a avaliação das 20 classe dadas utilizou-se uma abordagem \textit{one-vs-all}, em que a imagem é classificada binariamente em relação a uma classe, e, então, iterada por todas as classes.

%-------------------------------------------------------------------------
\subsection{Redes Neurais Convulucionais}
\subsubsection{Visão Geral}
\paragraph{}
Para resolver o problema proposto, um dos métodos utilizados foi o treinamento de uma rede neural convolucional. 

As rede neurais artificiais foram inspiradas nas redes neurais da biologia que consituem os cerebros de seres inteligentes. Similarmente com essa ultima, onde existem neuronios que passam informações para outros neuronios atráves de axonio, as ANN's (Artificial Neural network) recebem uma certa informação de entrada e propagam ela para vários "nós" que dão pesos especificos para a relevancia dessa entrada e passam para outros "nós" consecutivamente. A capacidade de aprendizado das ANN's vem da possibilidade de aprender, usando um conjunto de treinamento, qual peso certos nós possuem e com qual relevância a informação que chega a ele deve ser passada para outros nós.
\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
       \includegraphics[width=0.26\textwidth]{ann.png}
      \end{tabular}
      \caption{Representação imagética de uma Rede neural artificial.}
   \label{fig:teasera3}
   \end{center}
\end{figure}

Cada neurônio nesse sistema, recebe entradas diferentes, com pesos diferentes e a maneira como esse trata tais dados é através de uma função de ativação. Tendo um conjunto de entrada $x$ para um neuronio em que cada uma individualmente é um $x_i$ pode-se representar a função de ativação de um neuronio como por exemplo uma função sigmoide ou Relu:

$$
z = \sum_{i}^{} x_iw_i + b
$$
$$
\sigma(z) = \dfrac{1}{1+e^{-z}} 
$$
$$
R(z) = max(0,z)
$$

Visualmente, pode-se ver a função de ativação sigmoide $\sigma(z)$ como uma função degrau suavizada. Dessa forma, é possível, para vários neuronios diferentes, computarem muitos valores de entrada, e devolverem uma resposta como um único número finito para outros neurônios processarem, até um resultado ser obtido ao final do sistema.

\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
      \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sigmoide.png}&&
      \includegraphics[width=0.4\textwidth]{relu.png}
      \end{tabular}
      \caption{Grafico de funções de ativação usadas em ANN's}
   \label{fig:teasera3}
   \end{center}
\end{figure}

Sabendo disso, a chave para o processo de treinamento de uma ANN é ter um bom conjunto de treinamento grande o suficiente para que se possa aprender corretamente os valores de cada peso $w_i$ e de $b$ aproximadamente corretos para chegar a uma resposta satisfatória.

\subsubsection{Treinamento}
\paragraph{}
Existem alguns métodos específicos para realizar tal treinamento, e o escolhido para a resolução do problema foi um treinamento supervisionado. Isso quer dizer que, para cada um dos dados no conjunto de treinamento, é providenciado para a ANN qual a resposta correta. Dessa forma, tendo uma ANN com todos $w_i$ e $b$ inicializados aleatoriamente, após possuir uma saída para determinada entrada e compara-la com o resultado esperado, é possível propagar os erros obtidos de volta para a ANN e fazer com que esses paramêtros se ajustem.  

A velocidade com que esses paramêtros se ajustam a cada nova entrada dada é determinada por um fator chamado de \textit{Learning Rate}($lr$). Ter um bom valor de $lr$ para o treinamento é essencial, visto que um valor muito baixo pode deixar esse processo lento demais e um valor muito alto pode fazer o treinamento divergir e os resultados serão totalmente fora do esperado. 

\subsubsection{Rede Neural Convolucional}
\paragraph{}
Assim, o escolhido para a resolução do problema foi a utilização de uma rede neural convolucional, \textit{CNN} para abreviar, com a arquitetura Resnet34. 

Uma CNN no geral é utilizada para resolver problemas relacionados a imagens. Isso se deve a sua caracteristica de realizar processos de convoluções nas entradas com filtros aprendidos pelo processo de treinamento para extrair caracteristica relevantes, e depois passar por uma rede para realizar a classificação. A principal caracteristica da arquitetura Resnet, é a passagem de resultados ("residuos") de processos anteriores para afetar processos posteriores da rede neural.

\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
      \includegraphics[width=0.3\textwidth]{residual.png}
      \end{tabular}
      \caption{Passagem de uma informação anterior para afetar resultado posterior}
   \label{fig:residual}
   \end{center}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{resnet.png}
      \end{tabular}
      \caption{arquitetura Plain com 34 layers vs Resnet34}
   \label{fig:resnet}
   \end{center}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:resnet} pode-se notar a existência, das camadas de convolução descritas, e de processos de \textit{pooling}. Esse ultimo, consiste na redução da dimensionalidade da entrada para em seguida trata-la.

%-------------------------------------------------------------------------
\section{Resultados}
\paragraph{}
Para avaliar cada um dos modelos propostos foram calculadas as \textit{Average Precision} para cada uma das classes do problema. Tendo $TP$ = True Positive, $FP$ = False Positive, e $FN$ = False Negative, temos $Precision = \dfrac{TP}{TP+FP}$, $Recal = \dfrac{TP}{TP+FN}$ e definimos como \textit{Average Precision} $AP$ a área embaixo da curva de $Precision$ x $Recall$:

$$
   AP = \int_{0}^{1} p(r) dr
$$

Para a obtenção do $AP$, para cada um dos metodos descritos, foi feita para cada classe o calculo da confiança de que cada imagem tivesse essa classe nela. Tendo esses dados, foi váriado um limiar onde abaixo as confianças abaixo desse limiar se tornavam um "n\~ao" para a pergunta "esta imagem possue essa classe", e as confian\c{c}as acima se tornavam um "sim". Com esses valores em m\~aos foi calculado o $Precision$ e $Recal$, e com eles foi poss\'ivel calcular $AP$. 
\subsection{Resnet34}
\paragraph{}
Fazendo o treinamento da CNN proposta anteriormente, obteve-se como melhor e pior resultado os seguintes gráficos para $AP$:

\begin{figure}[h!]
   \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
      \includegraphics[width=0.45\textwidth]{best_cnn.png}&&
      \includegraphics[width=0.45\textwidth]{worst_cnn.png}
      \end{tabular}
      \caption{Melhor e pior resultado para CNN Resnet34}
   \label{fig:resnet}
   \end{center}
\end{figure}

Para a médias das $AP$'s encontradas obteve-se um resultado de aproximadamente $0,83$.

\subsection{Bag of Words}
%-------------------------------------------------------------------------
\section{Discu\c{c}\~ao e Conclus\~oes}
%--------------------------------FIM DO TRABS--------------------------------------

[] http://neuralnetworksanddeeplearning.com/
[] https://skymind.ai/wiki/neural-network
[] https://towardsdatascience.com/an-overview-of-resnet-and-its-variants-5281e2f56035
%[] https://medium.com/@jonathan_hui/map-mean-average-precision-for-object-detection-45c121a31173

\bibliography{refs}
\end{document}
\grid
